\chapter{Conclusão}

Após o encerramento deste projeto foi possível constatar a importância de todos
os passos dados no caminho até o presente momento, desde as discussões para a
escolha do tema, passando por visitas ao hospital para delimitação de escopo,
seguidas de uma vasta pesquisa bibliográfica que permitiu a construção de uma
estrutura sólida de conhecimento para enfrentar a fase metodológica de execução
do projeto e, por fim, os diversos testes e resultados encontrados. Cada uma
dessas etapas foi essencial para que o projeto atingisse seus objetivos
primariamente propostos.

O sistema \glsxtrshort{nath} consegue cadastrar novos pacientes que estão na
sala de espera e reconhecê-los utilizando a sua ferramenta de reconhecimento
facial. Durante sua rota de monitoramento, o sistema ronda a sala passando por
todos os pacientes nela presentes e mapeando o nível de expressão de dor de
cada uma, esperando encontrar algum aumento em tal parâmetro. Caso note
aumento, a \glsxtrshort{nath} realiza a abordagem seguindo um \textit{script}
de perguntas baseado no fluxograma do protocolo do \glsxtrshort{stm} que
classificou aquele paciente, as respostas são analisadas e uma decisão é tomada
sobre a nova classificação daquele paciente.

A rede neural utilizada para mapeamento das expressões faciais se provou
eficiente nos testes realizados e os fluxogramas definidos para reclassificação
se mostraram coerentes com as definições previstas no \glsxtrshort{stm}.

O Sistema Digital de Atendimento supre as necessidades estabelecidas pelo
sistema \glsxtrshort{nath} de reclassificação da fila de atendimento de
pacientes e, também, as necessidades logísticas do hospital no quesito de
chamadas e indicação de sala destino para os pacientes. A integração de todas
as telas permitindo o cadastro na sala de triagem, as chamadas e atendimento na
sala médica e os alertas na sala de espera, além da comunicação com o sistema
\glsxtrshort{nath} e com o banco de dados, entregam ao projeto a conexão ideal
entre todos os setores para um melhor atendimento ao paciente.

Tem-se como próximos passos deste projeto, a implementação do sistema
\glsxtrshort{nath} em um robô móvel para testes reais de deslocamento e
atendimento, tarefa que foi impossibilitada pela limitação de encontros
presenciais e de criação de \textit{hardware}, além da utilização do sistema de
câmeras para monitoramento do comportamento como discriminante para abordagem,
auxiliando o mapeamento de dor nas expressões faciais e aumentando o escopo de
fluxogramas base a serem atendidos pelo sistema. O estudo do comportamento como
discriminante foi realizado durante esse projeto e provou-se competente, porém
sua implementação é complicada pela falta de bancos de dados com ações comuns
em hospitais e que, portanto, necessita de testes presenciais que estavam fora
do escopo deste projeto em virtude do cenário atual.

Visando aperfeiçoar a qualidade do atendimento da \glsxtrshort{nath}, algumas
melhorias se fazem necessárias para que respostas mais complexas possam ser
compreendidas pelo sistema. A implementação de funções para análise de contexto
e sentimento são possíveis saídas que enriqueceriam a qualidade do projeto e
dariam robustez ao sistema.

Os próximos passos do Sistema Digital de Atendimento estão diretamente
relacionados a experimentos práticos mais detalhados com a equipe técnica do
\glsxtrshort{hu}, para uma melhor adequação às suas necessidades e gostos. Essa
etapa é importante, pois o sistema foi desenhado para uso dos mesmos e,
portanto, é vital sua participação em sugestões que entreguem maior aceitação.
Um exemplo é a tela \textit{dashboard} que pode ser melhor trabalhada para
trazer os indicadores de gestão já utilizados pela equipe administrativa do
hospital.

Um último passo seria a conexão entre o Sistema Digital de Atendimento e o
sistema interno de cadastro já utilizado no \glsxtrshort{hu}, tal comunicação
traria agilidade de atendimento evitando o retrabalho de inserção de dados do
paciente em dois sistemas. No entanto, devido a questões de segurança de dados do
próprio hospital e de implicância jurídica, acabou não entrando no escopo deste
projeto, contudo, para uma implementação real seria fundamental.

O sistema \glsxtrshort{nath} e o Sistema Digital de Atendimento foram
projetados para auxiliar no acompanhamento médico pós-triagem e, ao final
deste, cumprem tal tarefa com sucesso trabalhando em conjunto. Tal êxito é
fruto de um longo e árduo caminho de trabalho e que, por isso, possui espaço
para continuação. O refinamento e continuidade desta pesquisa não é entendido
como falta, mas sim como mérito pelo empenho em buscar a melhor maneira de
entregar algo que ajude a construir um futuro melhor para a sociedade.
